下面我们来说说屏障法的实操，事实上我们并不是取一个固定 $t$ 的然后来解这个优化问题，毕竟一开始就取一个很大的，那其实和直接解原问题也没啥区别。所以我们取一系列的递增的 $t$，然后使用牛顿法来求逐步求解，不过这里不是使用那个牛顿法的更新公式（毕竟那个是对无约束优化问题的求解方式），而是考虑对函数求一阶微分，因为如果说需要解一个方程组 $F(x）= 0$，那么根据

$$
0 = F(x+\Delta x) \simeq F(x)+DF(x) \Delta x
$$

我们就可以得到我们的更新公式公 $\Delta x=-(DF(x))^{-1}F(x)$ ，这里的

$$
Dh(x)=\begin{bmatrix}\nabla h_1(x)^T\\\cdots\\\nabla h_m(x)^T\end{bmatrix}
$$

具体来说，在这里，我们设

$$
\begin{aligned}
r(x,v)=
\begin{bmatrix}
r_1(x,v)\\
r_2(x,v)
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\nabla f(x)+\sum_{i=1}^m(-\frac1{th_i(x)})\nabla h_i(x)+A^Tv \\
Ax-b
\end{bmatrix}
=0 
\end{aligned}
$$那么就是把两个等式条件组合成矩阵，写成

$$
\quad\begin{bmatrix}H_{bar}(x)&A^T\\A&0\end{bmatrix}\begin{bmatrix}\Delta x\\\Delta v\end{bmatrix}=-r(x,v)
$$其中
$$
H_{bar}(x)=\nabla^2f(x)+\sum_{i=1}^m\frac{1}{th_i(x)^2}\nabla h_i(x)\nabla h_i(x)^T+\sum_{i=1}^m(-\frac{1}{th_i(x)})\nabla^2h_i(x)
$$

